\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 3}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}
Sea $\sigma = (1,1)$. Veamos que $\underbrace{\sigma+\cdots+\sigma}_{\text{$k$ veces}}=(k,k)$. Si $k=o(\sigma)$, entonces $n\mid k$ y $m\mid k$. Como debe ser el mínimo, entonces $k=mcm(n,m)=nm$.

Luego, $\zent_{n}\times\zent_{m}$ es cíclico de orden $nm$. Por lo tanto, $\zent_{n}\times\zent_{m}\cong\zent_{nm}$.  

\subsection*{P2}
\subsubsection*{a)}
Tenemos que $\Sigma_3=\{1,(1\ 2\ 3),(1\ 2\ 3)^2,(1\ 2), (1\ 2)(1\ 2\ 3), (1\ 2)(1\ 2\ 3)^2\}$, pues $H=\cyc{(1\ 2 \ 3)}$ es normal en $\Sigma_3$.

Sea $\varphi$ morfismo entre $\Sigma_3$ y $\zent_6$. Tenemos que
\begin{enumerate}
	\item $\varphi(1)=0\Rightarrow \varphi((1\ 2\ 3)^3)=0=\varphi((1\ 2\ 3))^3 \Rightarrow \varphi(1\ 2\ 3)\in\{0,2,4\}$
	\item $\varphi( (1\ 2)^2)=0\Rightarrow\varphi(1\ 2)^2=0\Rightarrow \varphi(1\ 2)\in\{0,3\}$
\end{enumerate}

Veamos los siguiente casos:
\begin{enumerate}
	\item $\varphi(1\ 2)=0$ y $\varphi(1\ 2\ 3)=2$

		Entonces, $\varphi( (1\ 2)(1\ 2\ 3))=2$. Además, teníamos que $\Rightarrow [(1\ 2)(1\ 2\ 3)]^2=1$. Pero, $2+2=4\neq\varphi( (1\ 2)(1\ 2\ 3)^2)=0$.

	\item $\varphi(1\ 2)=3$ y $\varphi(1\ 2\ 3)=0$

		Entonces, $\varphi( (1\ 2)(1\ 2\ 3))=\varphi(1\ 2)+\varphi(1\ 2\ 3)=3$ y $\varphi( (1\ 2)(1\ 2\ 3)^2)=\varphi(1\ 2) + \varphi(1\ 2\ 3) + \varphi(1\ 2\ 3)=3$. Es decir, $\varphi$ definida como sigue es morfismo:
			\begin{itemize}
				\item $\varphi(1)=0$
				\item $\varphi(1\ 2\ 3)=0$
				\item $\varphi((1\ 2\ 3)^2)=0$
				\item $\varphi(1\ 2)=3$
				\item $\varphi((1\ 2)(1\ 2\ 3))=3$
				\item $\varphi((1\ 2)(1\ 2\ 3)^2)=3$
			\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{b)}
Tenemos que $K_4=\{1,a_1,a_2,a_3\}$ con $a_1^2=a_2^2=a_3^2=1$. Sea $\varphi$ 
automorfismo. Si $b_1,b_2,b_3$ son los elementos distintos de $1$ despues 
de aplicarles el automorfismo, entonces tenemos que $b_1b_2$ tiene que ser 
$b_3$ (y así con cada par). Es decir, que cada par determina a la operacion. Por lo que basta permutar los elementos no neutros. Es decir, $Aut(K_4)\cong\Sigma_3$.

\subsubsection*{c)}
Como $K_4$ es abeliano, entonces $Z(K_4)=K_4$. Luego $\{1\}\cong K_4/Z(K_4)\cong Inn(K_4)$. Por lo tanto, el único automorfismo interior es la identidad.

\subsubsection*{d)}
Como $\rreal$ tiene mayor cardinal que $\qrac$, entonces no existen biyecciones.

\subsubsection*{e)}
Supongamos que sí. Luego, existe $\varphi:\zent\to\qrac$ isomorfismo. Como $\zent=\cyc{1}$, entonces $\varphi(k)=\phi(1+\cdots+1)=k\varphi(1)$.  Luego, $Im(\varphi)=\{v\varphi(1)\mid k\in\zent\}$. Pero, $\frac{\varphi(1)}{2}\in\qrac$ que no está en $Im(\varphi)$.

\subsection*{P3}

\begin{enumerate}
	\item[$\Rightarrow$)] Sea $\varphi$ morfismo.  Entonces,
		\[ \varphi(xy)=\varphi(x)\varphi(y)\Rightarrow (xy)^{-1}=x^{-1}y^{-1}=(yx)^{-1\Rightarrow yx=xy}\]
\end{enumerate}

\subsection*{P4}

Veamos que $KN\leq G$
\begin{itemize}
	\item Neutro: $1\in K\Rightarrow 1\cdot 1=1\in KN$
	\item Inverso: Sea $kn\in KN$. Como $N\norm G$, entonces $\forall g\in G, gN=Ng$. En particular, $k^{-1}N=Nk^{-1}$. Tenemos que $(kn)^{-1}=n^{-1}k^{-1}\in Nk^{-1}\Rightarrow \exists n': n^{-1}k^{-1}=k^{-1}n'\in KN$.  
	\item Cerradura: Sean $k_1n_1,k_2n_2\in KN$. Entonces, $k_1n_1k_2n_2=k_1(n_1k_2)n_2$. Como $n_1k_2\in Nk_2$ y $n\norm G$, entonces $\exists n_1': n_1k_2=k_2n_1'$. Luego $k_1n_1,k_2n_2=k_1k_2n_1'n_2\in KN$.
\end{itemize}

Ahora, veamos que $N\norm KN$:
\begin{enumerate}
	\item $N\leq KN$ (pues $1\in K$)
	\item Sea $k\in KN$. Entonces, $kN=Nk$ (pues $k\in G$ y $N\norm G$).
\end{enumerate}

Veamos que $KN/N$ está bien definido y es grupo. Sea $\varphi:K\to KN/N$, $k\mapsto kN$. Tenemos que 
\begin{itemize}
	\item $\varphi(k_1k_2)=k_1k_2N=k_1Nk_2N=\varphi(k_1)\varphi(k_2)$
	\item Sea $xN\in KN/N, x\in KN$. Entonces, $\varphi(k)=kN=xN$. Por lo que $Im(\varphi)=KN/N$.    
	\item $k\in Ker(\varphi)$.   Tenemos que $\varphi(k)=N\iff kN=N\iff k\in 
		N$. Es decir, $Ker(\varphi)=K\cap N$.
\end{itemize}
Luego, por primer teorema del isomorfismo $K/K\cap N\cong KN/N$.  
\subsection*{P5}

\begin{enumerate}
	\item[$\Leftarrow$)] $G$ abeliano 
		$\Rightarrow Z(G)=G\Rightarrow G/Z(G=G/G=\{1\})$.  
	\item[$\Rightarrow$)] $G/Z(G)=\{(xZ)^k\mid k\in\zent\}=\{x^kZ\mid 
		k\in\zent\}$ es cíclico. Sean $g_1, g_2\in G$. Entonces, $g_1=x^{k_1}z_1, 
		g_2=x^{k_2}z_2$, pues las clases laterales particionan $G$. Tenemos
		\[g_1g_2=x^{k_1}z_1x^{k_2}z_2=x^{k_2}z_2x^{k_1}z_1\]
		Pues, $z_1,z_2\in Z(G)$ y los $x^k$ conmutan entre si.
\end{enumerate}
\end{document}
